聽完李飛，不如睇吓老毛當年點講

毛澤東：反對統一

中國的事，不是統一能夠辦得好的，到現在算是大明白了。中國也不是全無熱心國事的人，也不是全然沒有知識和能力。然而辦不好者，中國之大，太沒有基礎，太沒有下層的組織。在沙渚上建築層樓，不待建成，便要傾倒了。中國二十四朝，算是二十四個建在沙渚上的樓，個個要傾倒，就是因為個個沒基礎。四千年的中國只是一個空架子，多少政治家的經營，多少學者的論究，都只在一個空架子上面描寫。每朝有幾十年或百多年的太平。全靠住一個條件得來，就是殺人多流血多。人口少了，不相殺了，就太平了，全不靠有真實的基礎。因此我們這四千年文明古國，簡直等於沒有國。國只是一個空的架子，其內面全沒有什麼東西。說有人民罷，人民只是散的，‘ 一般散沙’，實在形容得真冤枉！

中國人生息了四千多年，不知幹甚麽去了？

一點沒有組織，一個有組織的社會看不見，一塊有組織的地方看不見。中國這塊土地內，有中國人和沒中國人有甚麽多大的區別？

在人類中要中國人，和不要中國人，又有甚麽大不了的關係？推究原因，吃虧就在這‘中國’二字，就在這中國的統一。現在唯一救濟的方法，就在解散中國，反對統一。

中國人沒有科學腦筋，不知分析與概括的關係，有小的細胞才有大的有機體，有分子的個體才有團體。中國人多有一種拿大帽子蓋的虛榮心，遇事只張眼望著前頭，望著籠統的地方。

大帽子戴上頭了，他的心便好過了。

現在的和議，就是這樣。一些人捧著一個‘和議’北跑到南，南跑到北，沒希望的時候，便皺著眉，有一點希望，便笑起來了。我是極端反對和議的，我認為和議是一個頂大的危險。

我的理由，不是段琪瑞的統一論，也不是章太炎、孫洪伊的法律論，我只為要建設一個將來的真中國，其手段便要打破現在的假中國。起碼一點，就是南北不應複合，進一層則為各省自決自治。

各省自決自治，為該建真中國唯一的法子，好多人業已明白了。這是這次南北戰役的一個意外的收果。

現在雖然只有湖南，廣東，江蘇，湖北幾個省發動，事勢必然成為一道洪流。全國各省，都將要納到這個流裏，是一個極可喜的現象。

現在所要討論的有兩個問題：一個是各省自治內部的事，即如何促使各省自治成立；一是各省自治外部的事，即如何將妨礙各省自治的障礙物，減殺其效力或阻止其進行。

關於前一個問題，我有二個意見：

（一）像湖南廣東兩省用兵力驅去舊勢力的，算是一種革命，應由各該革命政府，召集兩省的‘人民憲法會議’，制定湖南憲法及廣東憲法，再依照憲法，建設一個新湖南及新廣東。這兩省的人民最要努力。其憲法要采一種澈底革新的精神，務以儘量發揮兩省的特性為標準。

（二）像湖北江蘇兩省不能有革命的行動，只好從鄂人治鄂蘇人治蘇（省長）一點入手，等到事權歸了本省人，便進而為地方自治的組織。

以上二種方法，各依各的情勢去改造。於前一種可樹各省自治的模範，實有‘國’的性質，可實行一種‘全自治’，所以最有希望。於後一種，雖然暫時只能實現‘半自治’，然根據這種自治，便可進而做廢督運動。只要督軍廢了，則全自治便即刻到了手了。方法雖然和平一點，不十分痛快，然為適應環境，采這種方法，也是好的。

關於如何去除各省自治的障礙物，我以為這障礙不在督軍，而在許多人要求的‘統一’。我以為至少要南北對立，這是促成各省自治的一大關係點。倘若統一成了，新組國會，制定憲法，各省自治必多少受憲法束縛。（無論中央政府永辦不好）像湖南廣東，便斷不能發揮其特性。又人才奔赴中央政府，地方必有才難之歎。更有一個大不好處，假如中央政府成了，全國視線又都集注中央，中國人看上不看下務虛不務實的老癖必要大大發作，而各省自治，又變成不足輕重的了。 我覺得中國現在的政象，竟如清末一樣，國人對之，不要望他改良，要望他越糟越壞。

我看此際尚未壞到極處，我們不能用自力增加其壞度，卻盡可不必替他減少壞度。我們最好采不理主義，和議再不要說了，國民大會解決國事之說，再不要提倡了。要提倡國民大會，也要如孫東蓀（中山）先生的主張，用國民大會去解決省事。

胡適之先生有二十年不談政治的主張，我現在主張二十年不談中央政治，各省人用全力注意到自己的省，采省門羅主義，各省關上各省的大門，大門以外，一概不理。

國慶是慶中華民國，我實在老不高興他。特為趁這國慶，表示我一點反對統一的意見，而希望有一種‘省慶’發生。”

來源：1920年10月10日《時事新報》副刊《學燈》

注：1912年9月28日北京臨時政府臨時參議院議決，定10月10日為中華民國國慶日。

留名

論述好過家陣D獨派

唔睇名嗰立場真係冇分別

但啲文采

佢初頭既理念係好偉大 不過講一套做一套

其實毛賊啲官話白話文係寫得幾好
簡潔明白, 唔扮高深無jargon
香港獨派寫個啲論述「文章」真係無乜邊篇睇得落

其實佢講緊小農DNA

19講過小農DNA注定搞咩民主法治富強乜撚都唔掂

堡主D文 搞笑野黎

貼哩篇仲直接喎

淨係個標題都夠玩

長毛：睇我點霸住間公屋啦

毛澤東 d 文真係好高水準

五毛夠撚膽入黎反駁咩，係咪好驚下個到你就無糧出

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：三色貓、法國佬巫斯義、極右派政治家、民國復興、群龍共舞、優美開始、Coffee@、JR、RedBaron (Epiphany)、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

仲有point有策略過獨派

毛魔雖然係仆街黎 有樣野講得岩就係槍桿子出政權
冇槍冇武力有咩用

咁偉大既文一定要推俾多d人睇到啦

陶傑成日話古今得曹操同毛澤東兩個文人搞政治搞得出色

對毛澤東說，權力大於一切
為了奪權，就要籠絡人心
一旦得到了權力，就要不惜一切代價去鞏固自己的權力

次次一拎老毛出黎所有大陸狗都hang 機